%
% Author:  Stepan Pressl
% Last Edit Date: 19.3.2023
%
\documentclass[twoside,11pt]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{icomma}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[unicode=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=false, breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},
pdfpagemode=UseNone,backref=false,colorlinks=true] {hyperref}
\usepackage{xkeyval} % Inline todonotes
\usepackage[textsize = footnotesize]{todonotes}
\usepackage{listings}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}

\newcommand{\pd}{\partial}
\newcommand{\pdfrac}[2]{\frac{\pd #1}{\pd #2}}
\newcommand{\jim}{\mathrm{j}}
\newcommand{\jd}[2]{#1\,\mathrm{#2}}
\newcommand{\limgt}[2]{\lim_{#1 \rightarrow #2}} % lim #1 goes to #2
\newcommand{\mrm}[1]{\mathrm{#1}}
\newcommand{\ohm}{\Omega}
\newcommand{\degc}{^\circ\mathrm{C}}

% smaz aktualni page layout
\fancyhf{}
% zahlavi
\usepackage{titling}
\fancyhf[HC]{\thetitle}
\fancyhf[HLE,HRO]{\theauthor}
\fancyhf[HRE,HLO]{\today}
%zapati
\fancyhf[FLE,FRO]{\thepage}

\title{Návod pro použití assembly v \texttt{STM32CUBE} (VERZE 1!!)}
\author{Štěpán Pressl}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\section{Úvod}
Tento návod slouží k integraci GNU assembleru do prostředí \texttt{STM32CUBE}.
Budeme předpokládat, že vývojové prostředí vygeneruje všechny potřebné soubory,
bude potřeba jen dodat definice mapovaných periférií (prostředí sice obsahuje
tyto definice, ale jsou ve formě ukazetlů na struktury, my chceme přímo numerické
definice příslušných adres). Uvedu postup založení projektu, založení souborů
s assemblerem a následný překlad. Mohl jsem tento návod udělat i pro projekt, který
by obsahoval jediný \texttt{Makefile}, kde by nebylo potřeba tohoto prostředí,
ale vše ostatní by bylo složitější - bylo by potřeba vyřešit flashování softwaru,
debugování softwaru atp. 

\section{GNU vs Keil assembly}
V adresáři \texttt{inc} se nachází skript \texttt{process.sh}, který původní
definice registrů, které jsou v assembleru pro Keil, transformuje na assembler
pro GNU překladače. Tento assembler se v pár věcech liší. Instrukce pro ARM
se píší stejně, ale definice konstant nebo definice podprogramů
se provádí jinak, viz příklady:
\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
Keil: MOJE_KONSTANTA EQU 1000
GNU:  .equ MOJE_KONSTANTA, 1000
\end{verbatim}
\caption{Rozdíl v definici konstant}
\label{keil-vs-gnu.fig}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
GNU:
.global moje_funkce // podprogram viditelny do .h souboru, aby se dal includovat

.thumb_func
moje_funkce:
    ...
    bx lr

Keil:
moje_funkce PROC
    ...
    bx lr
    END PROC
\end{verbatim} 
\caption{Rozdíl v psaní podprogramů}
\label{keil-vs-gnu2.fig}
\end{figure}

V adresáři \texttt{inc} (v rámci repositáře)
se nachází i šablona .h a .s souboru, aby uživatel nemusel řešit další věci s tím spojené.

\section{Založení projektu v STM prostředí}
Nebudu vysvětlovat proces instalace tohoto IDE, vysvětlím postup založení projektu,
import definic a založení souboru s assemblerem. 
\begin{enumerate}
    \item Otevřeme IDE, vybereme si workspace a v levém horním rohu zvolíme 
    Create a New STM32 Project.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{figs/cube1.png}
        \caption{Ad krok 1}
    \end{figure}

    \item Otevře se okno s výběrem cílového mikrokontroléru. V našem případě,
    kdy nebudeme závislí na obecných HAL knihovnách, by to mělo být asi jedno,
    ale pro jistotu vybereme ten, který používáme na VSY, tedy STM32F303RET6.
    V okně následně zvolíme Next.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{figs/cube2.png}
        \caption{Ad krok 2}
    \end{figure}

    \item V dalším okně si pojmenujeme projekt, zvolíme jeho cestu. Jazyk nechť je C.
    Proklikáme se a v posledním okně dáme Finish.

    \item Nyní se generuje projekt a otevře se okno s výběrem periférií na
    veškeré piny. Protože toto budeme dělat na nejnižší úrovni v assembleru,
    nic nastavovat nebudeme. Vlevo máme vytvořený projekt s adresáři, zajímají 
    nás \texttt{Core/Src} a \texttt{Core/Inc}. V adresáři se také nachází
    \texttt{main.c} soubor.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{figs/cube3.png}
        \caption{Ad krok 4}
    \end{figure}

    \item V adresáři \texttt{Core/Inc} vytvoříme nový soubor, který si pojmenujeme
    např. \texttt{assembly.h}. V tomto souboru budou hlavičky podprogramů, jejichž
    definice budou v souboru \texttt{assembly.s}. Vytvořit nový soubor můžeme 
    tak, že pravým tlačítkem klikneme na příslušný adresář a zvolíme
    New/File.

    \item Do tohoto hlavičkového souboru vyplníme deklaraci podprogramů:
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{verbatim}
#ifndef _ASSEMBLY_H
#define _ASSEMBLY_H

void my_asm_fn();

#endif // _ASSEMBLY_H
        \end{verbatim}
        \caption{Ad krok 6}
    \end{figure}

    \item V adresáři \texttt{Core/Src} vytvoříme soubor \texttt{assembly.s},
    který bude vypadat jako na obrázku \ref{fig:assembly.s}.
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \begin{verbatim}
.syntax unified  // neco to dela
// include definic registru
#include "stm32defs.s"

.text // znaceni programove sekce
.global my_asm_fn // aby se to dalo includovat

.equ MY_CONST, 0x10

.thumb_func
my_asm_fn:
    // TODO
    bx lr
        \end{verbatim}
        \caption{Ad krok 7}
        \label{fig:assembly.s}
    \end{figure}
    Jednodušše vysvětlím, o co se jedná: musíme dát include direktivu pro
    zahrnutí definic (v následujícím kroku popíši), řekneme, že se jedná o
    sekci \texttt{.text} (sekce programová), zadefinujeme symbol \texttt{my\_asm\_fn}
    ,abychom
    mohli tyto podprogramy nadále využívat a nakonec zadefinujeme samotný
    podprogram níže s atributem \texttt{.thumb\_func}. Sice by to asi nemuselo tak
    být, ale raději to tam přidávám.

    \item Z adresáře \texttt{inc} (ne v Cube IDE, ale v tomto repositáři)
    překopírujeme \texttt{stm32defs.s} do \texttt{Core/Src} (v Cube IDE). 
    Zvídavý čtenář by však mohl namítat, že proč bych definice neměl dát
    raději do \texttt{Core/Inc}? Udělal jsem to tak, že to prostě takto funguje
    a museli bychom měnit pravidla pro překlad :).

    \item Nyní musíme tuto funkci zavolat z funkce \texttt{main}. IDE již
    tuto funkci předvyplnilo jistými komentáři a kódem, který bych neměnil
    (funkce \texttt{SystemClock\_Config()}). IDE má také tendence přepisovat
    to, co není v sekcích, které jsou komentářemi vymezeny slovy BEGIN a END, proto
    musíme psát jen tam. Nejdříve zahrneme hlavičku na začátek souboru (viz obr.
    \ref{fig:include}) a zavoláme funkci, kterou jsme si zadeklarovali v .h
    souboru (v našem případě \texttt{my\_asm\_fn()}) (viz obr. \ref{fig:call}).
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{figs/cube5.png}
        \caption{Ad krok 9}
        \label{fig:include}
    \end{figure}
    \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{figs/cube6.png}
        \caption{Ad krok 9}
        \label{fig:call}
    \end{figure}

    \item Nyní toto můžete používat pro tvorbu vlastních assembly souborů
    nebo vytvoření více funkcí uvnitř jednoho assembly souboru, které
    navenek zviditelníte direktivou \texttt{.global} v \texttt{.s} souboru
    a zadeklarujete v hlavičkovém souboru o stejném názvu.

\end{enumerate}

\end{document}
